

# Corrigé de l'activité

## 1. Exercices des égalités et des inégalités

### Exercice 16

Calculer la valeur de l'expression  $S = \frac{1+2a}{1+\sqrt{1+2a}} + \frac{1-2a}{1-\sqrt{1-2a}}$  pour  $a = \frac{\sqrt{3}}{4}$

**Solution :**

$$1+2a = 1 + \frac{\sqrt{3}}{2} = \left(\frac{1+\sqrt{3}}{2}\right)^2 \quad \text{et} \quad 1-2a = 1 - \frac{\sqrt{3}}{2} = \left(\frac{1-\sqrt{3}}{2}\right)^2 \quad \text{donc}$$

$$1+2a = 1 + \frac{\sqrt{3}}{2} = \left(\frac{1+\sqrt{3}}{2}\right)^2 \quad \text{et} \quad 1-2a = 1 - \frac{\sqrt{3}}{2} = \left(\frac{1-\sqrt{3}}{2}\right)^2$$

$$S = \frac{\frac{2+\sqrt{3}}{2}}{1+\frac{1+\sqrt{3}}{2}} + \frac{\frac{2-\sqrt{3}}{2}}{1-\frac{\sqrt{3}-1}{2}} = \frac{2+\sqrt{3}}{3+\sqrt{3}} + \frac{2-\sqrt{3}}{3-\sqrt{3}} = \frac{3+\sqrt{3}}{6} + \frac{3-\sqrt{3}}{6} = 1$$

### Exercice 17

a, b, c et d quatre réels non nuls. Montrer que  $\frac{a}{b} = \frac{c}{d} \Rightarrow \frac{a^2+b^2}{ac+bd} = \frac{ac+bd}{c^2+d^2}$

**Solution :**

$$\frac{a}{c} = \frac{b}{d} = k \Rightarrow k = \frac{a^2}{ac} = \frac{b^2}{bd} = \frac{a^2+b^2}{ac+bd} \quad \text{et} \quad k = \frac{ac}{c^2} = \frac{bd}{d^2} = \frac{ac+bd}{c^2+d^2}$$

### Exercice 18

Simplifier l'expression  $S = \frac{1+a}{1+a+ab} + \frac{1+b}{1+b+bc} + \frac{1+c}{1+c+ca}$  sachant que  $abc = 1$

**Solution :**

Multiplions la 2<sup>e</sup> fraction par a et la 3<sup>e</sup> par ab, on trouve alors

$$S = \frac{1+a}{1+a+ab} + \frac{a+ab}{a+ab+1} + \frac{ab+1}{ab+1+a} = \frac{2(a+ab+1)}{ab+1+a} = 2$$

### Exercice 19

Soit a, b et c trois réels vérifiant  $abc = 1$  et  $a+b+c = \frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c}$

Montrer que l'un au moins de ces réels est égal à 1.

**Solution :**

on a  $abc(a+b+c) = ab+bc+ca \Rightarrow a+b+c = \frac{ab+bc+ca}{abc}$  donc

$$a+b+c - \frac{ab+bc+ca}{abc} = 0 \Rightarrow (a-1)(b-1)(c-1) = 0$$

### Exercice 20

Soient a, b et c trois réels non nuls tels que  $a+b+c = 0$ .

$$\text{On pose } A = \frac{4bc-a^2}{bc+2a^2}, \quad B = \frac{4ca-b^2}{ca+2b^2} \quad \text{et} \quad C = \frac{4ab-c^2}{ab+2c^2}.$$

Montrer que  $A+B+C = 3$  et que  $ABC = 1$

**Solution :**

Montrer que  $(A-1)+(B-1)+(C-1)=0$  en écrivant

$$A-1 = \frac{3(bc-a^2)}{bc+2a^2} = \frac{3(bc+a(b+c))}{a^2+bc-a(b+c)} = \frac{-3(ab+bc+ca)}{(a-b)(c-a)} \text{ et}$$

$$A = \frac{4bc-a^2}{bc+2a^2} = \frac{4bc-(b+c)^2}{(a-b)(a-c)} = \frac{(b-c)^2}{(a-b)(c-a)}$$

Par analogie on trouve les autres. Donc

$$A-1 = \frac{-3(ab+bc+ca)(b-c)}{(a-b)(b-c)(c-a)}$$

$$B-1 = \frac{-3(ab+bc+ca)(c-a)}{(a-b)(b-c)}$$

$$C-1 = \frac{-3(ab+bc+ca)(a-b)}{(a-b)(b-c)}$$

$$\text{D'où } A-1+B-1+C-1 = \frac{-3(ab+bc+ca)[(b-c)+(c-b)+(b-a)]}{(a-b)(b-c)(c-a)} = 0 \text{ et}$$

$$ABC = \frac{(b-c)^2}{(a-b)(c-a)} \times \frac{(c-a)^2}{(a-b)(b-c)} \times \frac{(a-b)^2}{(b-c)(c-a)} = 1$$

### Exercice 21

Soient les réels strictement positifs  $x, y, z, a, b$  et  $c$  vérifiant  $\frac{x}{a} = \frac{y}{b} = \frac{z}{c}$ .

Montrer que  $\sqrt{ax} + \sqrt{by} + \sqrt{cz} = \sqrt{a+b+c} \sqrt{x+y+z}$ .

**Solution :**

$$\frac{x}{a} = \frac{y}{b} = \frac{z}{c} \Rightarrow \frac{x+y+z}{a+b+c} = \frac{x}{a} \Rightarrow \sqrt{\frac{x+y+z}{a+b+c}} = \sqrt{\frac{x}{a}}.$$

D'autre part on a

$$A = \sqrt{a+b+c} \sqrt{x+y+z}$$

$$A = \sqrt{\frac{x+y+z}{a+b+c}} (a+b+c)$$

$$A = (a+b+c) \sqrt{\frac{x}{a}}$$

$$A = \sqrt{ax} + \sqrt{b} \sqrt{\frac{bx}{a}} + \sqrt{c} \sqrt{\frac{cx}{a}}$$

$$A = \sqrt{ax} + \sqrt{by} + \sqrt{cz}$$

### Exercice 22

Soient  $a, b$  et  $c$  trois réels non nuls.

Montrer que si  $\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} = \frac{1}{a+b+c}$  alors deux parmi les nombres  $a, b$  et  $c$  sont opposés.

**Solution :**

$$0 = \frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} - \frac{1}{a+b+c} = \frac{a+b}{ab} + \frac{a+b}{c(a+b+c)} = \frac{(a+b)(ca+cb+c^2+ab)}{abc(a+b+c)} = \frac{(a+b)(b+c)(c+a)}{abc(a+b+c)}$$

### Exercice 23

Soient  $a, b$  et  $c$  trois réels tels que  $a + b + c = 0$ .

Montrer que  $(a^2 + b^2 + c^2)^2 = 2(a^4 + b^4 + c^4)$

**Solution :**

$$a + b + c = 0 \Rightarrow a^2 + b^2 + c^2 = -2(ab + bc + ca) \Rightarrow$$

$$(a^2 + b^2 + c^2)^2 = 4(a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2 + abc(a + b + c)) = 4(a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2)$$

$$(a^2 + b^2 + c^2)^2 = a^4 + b^4 + c^4 + 2(a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2) \Rightarrow$$

$$2(a^2 + b^2 + c^2)^2 = 2(a^4 + b^4 + c^4) + 4(a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2) = 2(a^4 + b^4 + c^4) + (a^2 + b^2 + c^2)^2 \Rightarrow$$

$$(a^2 + b^2 + c^2)^2 = 2(a^4 + b^4 + c^4)$$

### Exercice 24

Prouver que si  $a, b$  et  $c$  sont les longueurs des côtés d'un triangle, on a :

$$(a + b)(b + c)(c + a) \geq 8(a + b - c)(b + c - a)(c + a - b)$$

**Solution :**

D'après AM-GM on a

$$(a + b)(b + c)(c + a) \geq 2\sqrt{ab} \cdot 2\sqrt{bc} \cdot 2\sqrt{ca} = 8abc \Rightarrow \boxed{(a + b)(b + c)(c + a) \geq 8abc}.$$

En plus  $a \geq \sqrt{a^2 - (b - c)^2} = \sqrt{a - b + c} \sqrt{a + b - c}$  de même  $b \geq \sqrt{b + c - a} \sqrt{b - c + a}$  et

$$c \geq \sqrt{c + a - b} \sqrt{c - a + b}.$$

D'où  $\boxed{abc \leq (a + b - c)(b + c - a)(c + a - b)}$  et donc on a

$$(a + b)(b + c)(c + a) \geq 8(a + b - c)(b + c - a)(c + a - b).$$

### Exercice 25

Soient  $x, y$  et  $z$  des réels distincts deux à deux tels que :  $x + y + z = \sqrt{2}$ .

$$\text{Calculer } A = \frac{x^3}{(x - y)(x - z)} + \frac{y^3}{(y - x)(y - z)} + \frac{z^3}{(z - x)(z - y)}$$

**Solution :**

$$A = \frac{x^3(y - z) + y^3(z - x) + z^3(x - y)}{(y - x)(z - y)(x - z)} = x + y + z = \sqrt{2} \text{ (d'après l'égalité 10)}$$

### Exercice 26

Soient  $a, b$  et  $c$  trois réels strictement positifs vérifiant  $a + b + c = 1$ . Montrer que  $abc \leq \frac{1}{27}$

**Solution:**

$$\text{D'après l'exercice précédent on a } \frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} \geq \frac{9}{a + b + c} \Rightarrow \frac{ab + bc + ca}{abc} \geq 9 \Rightarrow ab + bc + ca \geq 9abc$$

En plus

$$a + b + c = 1 \Rightarrow (a + b + c)^2 = 1 \Rightarrow 1 = a^2 + b^2 + c^2 + 2(ab + bc + ca) \geq 3(ab + bc + ca) \Rightarrow \frac{1}{3} \geq ab + bc + ca$$

$$\text{Donc } \frac{1}{3} \geq ab + bc + ca \geq 9abc \Rightarrow abc \leq \frac{1}{27}$$

### Exercice 27

Soient  $x$  et  $y$  deux réels positifs tels que  $x + y = 2$ . Montrer que  $x^2y^2(x^2 + y^2) \leq 2$

**Solution :**

On a  $(x+2)^2 - 4xy = (x-2)^2 \geq 0 \Rightarrow 4 - 4xy \geq 0$  donc  $xy \leq 1$

$$A = x^2 y^2 (x^2 + y^2) \Rightarrow$$

$$A = (xy)^2 [(x+y)^2 - 2xy] \Rightarrow$$

$$A = (xy)^2 [4 - 2xy] \Rightarrow$$

$$A = 2xy [2xy - (xy)^2] \Rightarrow$$

$$A = 2xy [1 - (1 - xy)^2] \Rightarrow$$

$$A \leq 2xy \Rightarrow$$

$$A \leq 2$$

### Exercice 28

Soient  $a$ ,  $b$  et  $c$  trois entiers strictement positifs vérifiant  $ab < c$ . Montrer que  $a + b \leq c$

**Solution :**

Etant donné que  $ab$  et  $c$  sont des entiers alors  $ab < c \Rightarrow ab + 1 \leq c$  or

$$a + b - (ab + 1) = (a - 1)(1 - b) \leq 0 \Rightarrow a + b \leq ab + 1 \leq c$$

### Exercice 29

Montrer que pour tous réels positifs  $a$ ,  $b$  et  $c$  on a :  $(a+b+c)^3 \geq \frac{27}{8}(a+b)(b+c)(c+a)$

**Solution :**

$$(a+b+c)^3 = \left[ \frac{3(a+b) + (b+c) + (c+a)}{3} \right]^3 \geq \left[ \frac{3}{2} \sqrt[3]{(a+b)(b+c)(c+a)} \right]^3$$

$$\Rightarrow (a+b+c)^3 \geq \frac{27}{8}(a+b)(b+c)(c+a)$$

### Exercice 30

Soient  $a$ ,  $b$  et  $c$  les longueurs des côtés d'un triangle. Prouver que :

$$3(ab+bc+ca) \leq (a+b+c)^2 < 4(ab+bc+ca)$$

**Solution :**

$$(a+b+c)^2 - 3(ab+bc+ca) = a^2 + b^2 + c^2 - (ab+bc+ca) = \frac{1}{2}[(a-b)^2 + (b-c)^2 + (c-a)^2] \geq 0$$

$$\Rightarrow \boxed{3(ab+bc+ca) \leq (a+b+c)^2}$$

$$(a+b+c)^2 - 4(ab+bc+ca) = a^2 + b^2 + c^2 - 2(ab+bc+ca)$$

$$\Rightarrow (a+b+c)^2 - 4(ab+bc+ca) = 2[a^2 + b^2 + c^2 - (ab+bc+ca)] - (a^2 + b^2 + c^2)$$

$$\Rightarrow (a+b+c)^2 - 4(ab+bc+ca) = [(a-b)^2 + (b-c)^2 + (c-a)^2] - (a^2 + b^2 + c^2)$$

$$\Rightarrow (a+b+c)^2 - 4(ab+bc+ca) = [(a-b)^2 - c^2][(b-c)^2 - a^2][(c-a)^2 - b^2]$$

$$\Rightarrow (a+b+c)^2 - 4(ab+bc+ca) = [(a-b+c)(a-b-c)][(b-c+a)(b-c-a)][(c-a+b)(c-a-b)] \leq 0$$

$$\Rightarrow \boxed{(a+b+c)^2 \leq 4(ab+bc+ca)}$$

### Exercice 31

Soient  $x_1, x_2, \dots, x_n$  des réels strictement positifs. Montrer que

$$(x_1 + x_2 + \dots + x_n) \left( \frac{1}{x_1} + \frac{1}{x_2} + \dots + \frac{1}{x_n} \right) \geq n^2$$

### Solution

D'après Cauchy on a

$$(x_1 + x_2 + \dots + x_n) \left( \frac{1}{x_1} + \frac{1}{x_2} + \dots + \frac{1}{x_n} \right) = \left( \sum_{k=1}^n (\sqrt{x_k})^2 \right) \left( \sum_{k=1}^n \left( \frac{1}{\sqrt{x_k}} \right)^2 \right) \geq \left( \sum_{k=1}^n \left( \sqrt{x_k} \times \frac{1}{\sqrt{x_k}} \right) \right)^2 = n^2$$

### Exercice 32

Prouver que pour tous réels strictement positifs  $x$  et  $y$ :  $\frac{x}{x^4 + y^2} + \frac{y}{x^2 + y^4} \leq \frac{1}{xy}$

### Solution :

Appliquons le MH-MG on a

$$\frac{x}{x^4 + y^2} = \frac{1}{\frac{1}{x^3} + \frac{1}{x/y^2}} \leq \frac{1}{2} \sqrt{\frac{1}{x^3} \times \frac{x}{y^2}} = \frac{1}{2} \frac{1}{xy} \text{ de même}$$

$$\frac{y}{x^2 + y^4} = \frac{1}{\frac{1}{y/x^2} + \frac{1}{1/y^3}} \leq \frac{1}{2} \sqrt{\frac{y}{x^2} \times \frac{1}{y^3}} = \frac{1}{2} \frac{1}{xy}$$

La somme des deux nous donne le résultat.

### Autre méthode :

D'après AM-GM on a  $\begin{cases} x^4 + y^2 \geq 2\sqrt{x^4 y^2} = 2x^2 y \\ x^2 + y^4 \geq 2\sqrt{x^2 y^4} = 2xy^2 \end{cases}$  donc  $\frac{x}{x^4 + y^2} + \frac{y}{x^2 + y^4} \leq \frac{x}{2x^2 y} + \frac{y}{2xy^2} = \frac{1}{xy}$

### Exercice 33

Soient  $a, b, c$  les longueurs des côtés d'un triangle. Montrer que:  $\frac{a}{b+c} + \frac{b}{c+a} + \frac{c}{a+b} < 2$

### Solution:

$$a \leq b+c \text{ et } \frac{a}{b+c} = \frac{2a}{b+c+(b+c)} \leq \frac{2a}{b+c+a} \Rightarrow \boxed{\frac{a}{b+c} \leq \frac{2a}{a+b+c}}, \text{ de même on a}$$

$$\frac{b}{c+a} \leq \frac{2b}{a+b+c} \text{ et } \frac{c}{a+b} \leq \frac{2c}{a+b+c}. \text{ La somme des trois inégalités donne le résultat demandé.}$$

### Exercice 34

Montrer que pour tous réels  $x_1, x_2, \dots, x_n$ ,  $\left( \sum_{k=1}^n \frac{x_k}{2^k} \right)^2 \leq \frac{1}{3} \sum_{k=1}^n x_k^2$

### Solution

$$\text{En appliquant Cauchy on trouve } \left( \sum_{k=1}^n \frac{x_k}{2^k} \right)^2 = \left( \sum_{k=1}^n \frac{x_k}{2^k} \right) \left( \sum_{k=1}^n \frac{x_k}{2^k} \right) \leq \left( \sum_{k=1}^n x_k^2 \right) \left( \sum_{k=1}^n \left( \frac{1}{2^k} \right)^2 \right)$$

$$\text{Or } \sum_{k=1}^n \left(\frac{1}{2^k}\right)^2 = \sum_{k=1}^n \left(\frac{1}{4^k}\right) = \frac{1}{4} \frac{1 - \left(\frac{1}{4}\right)^n}{1 - \frac{1}{4}} = \frac{1}{3} \left(1 - \left(\frac{1}{4}\right)^n\right) \leq \frac{1}{3}$$

## 2. Exercices sur les Equations fonctionnelles

### Exercice 35 :

Soit  $f$  une solution et soit  $g(x) = f(e^x) \quad \forall x \in \mathbb{R}_+^*$ .

$g(x+y) = f(e^{x+y}) = f(e^x \cdot e^y) = f(e^x) + f(e^y) = g(x) + g(y)$   $g(xy) = f$  donc il existe un réel  $k$  tel que  $g(x) = kx$  donc  $f(x) = k \ln x; \quad \forall x > 0$

### Exercice 36 :

La fonction nulle et la fonction identité sont solutions

Soit  $f$  une solution non nulle, posons  $g(x) = f(e^x)$

$g(x+y) = f(e^{x+y}) = f(e^x \cdot e^y) = f(e^x) \cdot f(e^y) = g(x) \cdot g(y)$  alors d'après l'exercice 2 on a  $g(x) = e^{kx}$  or  $g(x) = f(e^x) \Rightarrow f(x) = g(\ln x) = e^{k \ln x} = x^k$ . La réciproque est évidente

On trouvera alors que les solutions  $f$  sont telles que :  $f(x) = 0$  ou  $f(x) = x^k \quad k \in \mathbb{R}$

### Exercice 37 :

L'application  $f$  est injective et  $f(0) = 0$ ,  $f(1) \geq 1$ .

Supposons que  $f(1) \geq 2$  alors comme  $f(1) + f(f(1)) + f(f(f(1))) = 3$  alors

$f(f(1)) + f(f(f(1))) \leq 1$ . Or  $f(f(1)) + f(f(f(1)))$  est la somme de deux entiers naturels non nuls donc  $f(f(1)) + f(f(f(1))) \geq 2$  ce qui est contradictoire donc  $f(1) < 2$ . D'où  $1 \leq f(1) < 2$  ce qui montre que  $f(1) = 1$ .

Montrons par récurrence que  $f$  est l'identité c-à-d  $f(n) = n; \forall n \in \mathbb{N}$

Elle est déjà vraie pour 0 et 1. Supposons qu'elle est vraie jusqu'à l'ordre  $n$ .

Donc  $f(n+1) \geq n+1$  et de l'injectivité on a  $f(f(n+1)) \geq 1$  et  $f(f(f(n+1))) \geq 1$

Alors

$$3(n+1) = f(n+1) + f(f(n+1)) + f(f(f(n+1))) \geq f(n+1) + 2(n+1) \Rightarrow n+1 \geq f(n+1).$$

D'où  $f(n+1) = n+1$ .

### Exercice 38 :

Pour  $x$  fixé, le membre de droite parcourt  $\mathbb{R}$ , ce qui assure que  $f$  est surjective. De plus en substituant à  $y$  deux éventuels antécédents d'un nombre, on montre que  $f$  est injective. Ainsi,  $f$  est bijective. Soit  $\alpha$  l'antécédent de 0. En substituant dans l'équation originale  $x = 0$  et  $y = \alpha$ , on obtient que :  $f(0) = \alpha + (f(0))^2$ .

DE plus en substituant dans l'équation originale  $x = y = \alpha$ , on obtient que  $f(0) = \alpha$ . Ainsi on en déduit que  $f(0) = 0$ .

En remplaçant  $x$  par 0 dans l'équation initiale on obtient que  $f(f(x)) = x$ . Remplaçons ensuite  $x$  par  $f(x)$  on trouve  $f(xf(x) + f(y)) = y + x^2$ , d'où  $(f(x))^2 = x^2 \Rightarrow f(x) = \pm x, \quad \forall x \in \mathbb{R}$

Montrons que  $f$  ne change pas d'expression sur  $\mathbb{R}$ .

Supposons qu'il existe un réel  $x$  non nul tel que  $f(x) = x$  et montrons que pour tout réel  $y$ , non nul, on a  $f(y) = y$ . Supposons par l'absurde que  $f(y) = -y$ , l'égalité s'écrira donc

$\pm(x^2 - y) = y + x^2$ . Si le signe est « $+$ » on aura la contradiction  $y = 0$  et si le signe est « $-$ » on aura la contradiction  $x = 0$ . En plus il est clair que les fonctions  $x \mapsto x$  et  $x \mapsto -x$  vérifient l'équation et par conséquent elles sont les seules solutions de cette équation.

### Exercice 39:

Il est évident que la fonction nulle est solution. Soit  $f$  une solution éventuelle du problème.

En posant  $a = x - y$ , on déduit de la 1<sup>ère</sup> propriété que pour tous réels  $a$  et  $y$  on a

$$f(a + 2y) + f(a) = 2f(a + y)f(y). \text{ Or } \lim_{y \rightarrow +\infty} f(a + 2y) = \lim_{u \rightarrow +\infty} f(u) = 0 \text{ et}$$

$$\lim_{y \rightarrow +\infty} 2f(a + y)f(y) = \lim_{u \rightarrow +\infty} 2f(u) \times \lim_{y \rightarrow +\infty} f(y) = 0 \text{ d'où } f(a) = 0$$

Donc on a montré que  $\forall a \in \mathbb{R}, f(a) = 0$ .

### Exercice 40 :

Soit  $f$  une éventuelle solution.

$$\text{Pour } x = y = 1, \text{ on obtient } \begin{cases} f(1)g(1) = 4 \\ (1 - f(1))(1 + g(1)) = -3 \end{cases} \Rightarrow f(1) = g(1) = 2$$

$$\text{En remplaçant } y \text{ par } 1, \text{ on trouve } \begin{cases} (f(x) + 1 - 1)(g(1) + x - 1) = (x + 1)^2 \\ (-f(x) + 1)(g(1) + x) = (x + 1 + 1)(1 - x - 1) \end{cases}$$

$$\Rightarrow \begin{cases} (x + 1)f(x) = (x + 1)^2 \\ (-f(x) + 1)(g(1) + x) = (x + 1 + 1)(1 - x - 1) \end{cases} \Rightarrow f(x) = x + 1$$

En remplaçant  $x$  par 1, on trouve

$$\begin{cases} (f(1) + y - 1)(g(y) + 1 - 1) = (1 + y)^2 \\ (-f(1) + y)(g(y) + 1) = (1 + y + 1)(y - 1 - 1) \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} (y + 1)g(y) = (y + 1)^2 \\ (y - 2)(g(y) + 1) = (y + 2)(y - 2) \end{cases} \Rightarrow g(y) = y + 1$$

La réciproque est évidente, donc les seules solutions de cette équation sont les fonctions  $f$  et  $g$  définies sur  $\mathbb{R}_+^*$  par  $f(x) = g(x)$ .

## 3. Exercices des olympiades

### Exercice 41 (T2 – 2022):

Soient  $x, y$  et  $z$  trois réels non nuls tels que  $\frac{1}{x} + \frac{1}{y} + \frac{1}{z} = 0$ .

a) Montrer que :  $(xy)^3 + (zy)^3 + (xz)^3 = 3(xyz)^2$

b) En déduire que :  $\frac{x+y}{z} + \frac{z+x}{y} + \frac{y+z}{x} = -3$

### Solution

a)  $\frac{1}{x} + \frac{1}{y} + \frac{1}{z} = 0 \Leftrightarrow \frac{1}{xyz}(xy + yz + zx) = 0 \Leftrightarrow xy + yz + zx = 0$ .

Posons  $a = xy$ ;  $b = yz$  et  $c = zx$ .

Donc on a  $a + b + c = 0 \Leftrightarrow a + b = -c \Leftrightarrow (a + b)^3 = -c^3$

Alors on a  $a^3 + b^3 + c^3 = -3ab(a + b) = 3abc$ . Or  $abc = (xy)(yz)(zx) = (xyz)^2$ .

D'où  $(xy)^3 + (yz)^3 + (zx)^3 = 3(xyz)^2$

$$b) (xy)^3 + (yz)^3 + (zx)^3 = 3(xyz)^2 \Leftrightarrow \frac{(xy)^3 + (yz)^3 + (zx)^3}{(xyz)^2} = 3 \Leftrightarrow \frac{xy}{z^2} + \frac{yz}{x^2} + \frac{zx}{y^2}$$

$$\frac{x+y}{z} = \frac{xy}{z} \left( \frac{1}{y} + \frac{1}{x} \right) = -\frac{xy}{z^2} = -\frac{xyz}{z^3} \text{ et par identification on a } \frac{z+x}{y} = -\frac{xyz}{y^3} \text{ et } \frac{y+z}{x} = -\frac{xyz}{x^3}.$$

$$\text{D'où } \frac{x+y}{z} + \frac{z+x}{y} + \frac{y+z}{x} = -\frac{xyz}{z^3} - \frac{xyz}{y^3} - \frac{xyz}{x^3} = -xyz \left( \frac{1}{x^3} + \frac{1}{y^3} + \frac{1}{z^3} \right) \text{ or}$$

$$\frac{1}{x^3} + \frac{1}{y^3} + \frac{1}{z^3} = \frac{(xy)^3 + (yz)^3 + (zx)^3}{(xyz)^3} = \frac{3(xyz)^2}{(xyz)^3} = \frac{3}{xyz} \text{ d'où}$$

$$\frac{x+y}{z} + \frac{z+x}{y} + \frac{y+z}{x} = -xyz \times \frac{3}{xyz} = -3$$

### Exercice 42 (T1-2021)

Soit  $n$  un entier naturel strictement positif.  $x$  et  $y$  deux réels positifs tels que  $x^n + y^n = 1$ .

3) Montrer que pour tout réel  $t \in ]0, 1[$  :  $\frac{1+t^2}{1+t^4} < \frac{1}{t}$ .

4) Montrer que  $\left( \sum_{k=1}^n \frac{1+x^{2k}}{1+x^{4k}} \right) \left( \sum_{k=1}^n \frac{1+y^{2k}}{1+y^{4k}} \right) < \frac{1}{(1-x)(1-y)}$ .

### Solution

$$1) \forall t \in ]0, 1[ \text{ on a } (1+t^4) - t(1+t^2) = (1-t)(1-t^3) > 0 \Rightarrow t(1+t^2) < 1+t^4 \Rightarrow \frac{1+t^2}{1+t^4} < \frac{1}{t}$$

$$2) \text{ Remarquons que } x^n + y^n = 1 \Leftrightarrow x^n = 1 - y^n \text{ et } y^n = 1 - x^n.$$

$$\text{En prenant } t = x^k \text{ on trouve } \frac{1+x^{2k}}{1+x^{4k}} = \frac{1+t^2}{1+t^4} < \frac{1}{t} = \frac{1}{x^k} \Rightarrow \frac{1+x^{2k}}{1+x^{4k}} < \frac{1}{x^k}. \text{ D'où}$$

$$\sum_{k=1}^n \frac{1+x^{2k}}{1+x^{4k}} < \sum_{k=1}^n \frac{1}{x^k} = \frac{1}{x} \frac{1 - \left(\frac{1}{x}\right)^n}{1 - \frac{1}{x}} = \frac{x^n - 1}{x^n(x-1)} = \frac{y^n}{x^n(1-x)} \Rightarrow \boxed{\sum_{k=1}^n \frac{1+x^{2k}}{1+x^{4k}} < \frac{y^n}{x^n(1-x)}} \quad (1).$$

$$\text{Par analogie on a } \sum_{k=1}^n \frac{1+y^{2k}}{1+y^{4k}} < \sum_{k=1}^n \frac{1}{y^k} = \frac{y^n - 1}{y^n(y-1)} = \frac{x^n}{y^n(1-y)} \Rightarrow \boxed{\sum_{k=1}^n \frac{1+y^{2k}}{1+y^{4k}} < \frac{x^n}{y^n(1-y)}} \quad (2).$$

Le produit des relations (1) et (2) donne

$$\left( \sum_{k=1}^n \frac{1+x^{2k}}{1+x^{4k}} \right) \left( \sum_{k=1}^n \frac{1+y^{2k}}{1+y^{4k}} \right) < \frac{y^n}{x^n(1-x)} \times \frac{x^n}{y^n(1-y)} = \frac{1}{(1-x)(1-y)}.$$

$$\text{D'où } \boxed{\left( \sum_{k=1}^n \frac{1+x^{2k}}{1+x^{4k}} \right) \left( \sum_{k=1}^n \frac{1+y^{2k}}{1+y^{4k}} \right) < \frac{1}{(1-x)(1-y)}}.$$



### Exercice 43 (T2-2021)

1) Soit  $x, y$  et  $z$  des nombres réels strictement positifs. Montrer que :

c)  $x + y \geq 2\sqrt{xy}$  .

d)  $\frac{1}{(2x+y+z)^2} \leq \frac{1}{4(x+y)(x+z)}$  .

2) Soit  $a, b$  et  $c$  des nombres réels strictement positifs tels que  $\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} = a + b + c$  .

Montrer que :  $\frac{1}{(2a+b+c)^2} + \frac{1}{(2b+c+a)^2} + \frac{1}{(2c+a+b)^2} \leq \frac{3}{16}$  .

### Solution

1) a)  $x + y \geq 2\sqrt{xy}$  .

Comparaison entre la moyenne arithmétique et celle géométrique.

Autrement :  $(x+y)^2 = x^2 + y^2 + 2xy > 2xy \Rightarrow (x+y)^2 > 2xy \Rightarrow x+y > 2\sqrt{xy}$

b) On a  $((x+y)+(x+z))^2 \geq 4(x+y)(x+z)$

$$\Rightarrow \frac{1}{(2x+y+z)^2} \leq \frac{1}{4(x+y)(x+z)}$$

2) Notons  $S = \frac{1}{(2a+b+c)^2} + \frac{1}{(2b+c+a)^2} + \frac{1}{(2c+a+b)^2}$  . D'après la question précédente on a

$$4S \leq \frac{1}{(a+b)(a+c)} + \frac{1}{(a+c)(b+c)} + \frac{1}{(b+c)(a+b)} = \frac{2(a+b+c)}{(a+b)(b+c)(c+a)}$$

$$\Rightarrow S \leq \frac{a+b+c}{2(a+b)(b+c)(c+a)} \quad (1)$$

D'après la question 1.a) on a :  $a^2b + bc^2 \geq 2\sqrt{a^2b^2c^2} = 2abc$  de même  $a^2c + b^2c \geq 2abc$  et  $ab^2 + ac^2 \geq 2abc$  . D'où  $a^2b + a^2c + b^2a + b^2c + c^2a + c^2b \geq 6abc$

D'autre part

$$9(a+b)(b+c)(c+a) - 8(a+b+c)(ab+bc+ca) = (a^2b + a^2c + b^2a + b^2c + c^2a + c^2b) - 6abc \geq 0 .$$

D'où  $9(a+b)(b+c)(c+a) \geq 8(a+b+c)(ab+bc+ca)$

$$\Rightarrow \frac{(a+b+c)(ab+bc+ca)}{(a+b)(b+c)(c+a)} \leq \frac{9}{8} \quad (2)$$

Or  $\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} = a + b + c \Leftrightarrow \frac{ab+bc+ca}{abc} = a + b + c \Leftrightarrow ab+bc+ca = (a+b+c)abc \quad (3)$

D'autre part

$$(ab+bc+ca)^2 = a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2 + 2(a^2bc + ab^2c + abc^2)$$

$$\Rightarrow (ab+bc+ca)^2 = (a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2) + 2(a+b+c)abc$$

Or

$$2(a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2) = (a^2b^2 + b^2c^2) + (c^2a^2 + a^2b^2) + (b^2c^2 + c^2a^2)$$

$$\Rightarrow 2(a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2) \geq 2\sqrt{a^2b^4c^2} + 2\sqrt{a^4b^2c^2} + 2\sqrt{a^2b^2c^4}$$

$$\Rightarrow 2(a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2) \geq 2(a+b+c)abc$$

$$\Rightarrow a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2 \geq (a+b+c)abc$$

$$\Rightarrow (ab + bc + ca)^2 \geq 3(a + b + c)abc \Rightarrow \boxed{\frac{(a + b + c)abc}{(ab + bc + ca)^2} \leq \frac{1}{3}} \quad (4)$$

A l'aide des quatre relations précédentes on trouve :

$$S \leq \frac{a + b + c}{2(a + b)(b + c)(c + a)} = \frac{1}{2} \times \frac{(a + b + c)(ab + bc + ca)}{(a + b)(b + c)(c + a)} \times \frac{ab + bc + ca}{(a + b + c)abc} \times \frac{(a + b + c)abc}{(ab + bc + ca)^2} \leq \frac{1}{2} \times \frac{9}{8} \times 1 \times \frac{1}{3} = \frac{3}{16}$$

$$\text{D'où : } \boxed{\frac{1}{(2a + b + c)^2} + \frac{1}{(2b + c + a)^2} + \frac{1}{(2c + a + b)^2} \leq \frac{3}{16}}$$

### Exercice 44 (T3-2021)

Soit  $f$  la fonction définie de  $\mathbb{R}$  dans  $\mathbb{R}$  par  $\forall (x, y) \in \mathbb{R}^2 \quad f(x + y) = f(x) + f(y)$ .

Montrer que :

1.  $\forall n \in \mathbb{N}, \quad f(n) = n \cdot f(1)$
2.  $\forall p \in \mathbb{Z}, \quad f(p) = p \cdot f(1)$
3.  $\forall r \in \mathbb{Q}, \quad f(r) = r \cdot f(1)$

### Solution

$$1. \quad f(1) = f(1 + 0) = f(1) + f(0) \Rightarrow \boxed{f(0) = 0}$$

Donc  $f(0) = 0 \times f(1)$ , la proposition est donc vraie pour  $n = 0$ .

Si  $f(n) = n \cdot f(1)$  alors  $f(n + 1) = f(1) + f(n) = f(1) + n \cdot f(1) = (n + 1)f(1)$

2.  $\forall p \in \mathbb{Z}_+$  on a  $f(p) = p \cdot f(1)$  d'après la question 1.

$\forall p \in \mathbb{Z}_-, \exists ! n \in \mathbb{N} : n + p = 0$ . On a  $f(n) = nf(1)$  et  $f(n + p) = 0$

$f(n + p) = f(n) + f(p) \Rightarrow f(p) = -f(n) = -nf(1) = pf(1)$ . Donc  $\forall p \in \mathbb{Z}, \quad f(p) = p \cdot f(1)$ .

3.  $\forall r \in \mathbb{Q}, \exists (p, q) \in \mathbb{Z} \times \mathbb{N}^* : r = \frac{p}{q}$  alors  $p = \frac{p}{q} + \frac{p}{q} + \dots + \frac{p}{q}$  ( $q$  fois) donc

$$f(p) = f\left(\frac{p}{q} + \frac{p}{q} + \dots + \frac{p}{q}\right) \quad (q \text{ fois}) = f\left(\frac{p}{q}\right) + f\left(\frac{p}{q}\right) + \dots + f\left(\frac{p}{q}\right) \quad (q \text{ fois}) \Rightarrow f(p) = qf\left(\frac{p}{q}\right).$$

Ce qui montre que  $pf(1) = qf\left(\frac{p}{q}\right)$ . D'où  $\frac{p}{q}f(1) = f\left(\frac{p}{q}\right)$ . On en déduit donc que

$$\forall r \in \mathbb{Q}, \quad f(r) = r \cdot f(1)$$

### Exercice 45 (T3-2021)

Soient  $a, b$  et  $c$  trois réels strictement positifs tels que  $abc = 1$

1. Vérifier que  $a^5 + b^5 = (a + b)[(a - b)(a^3 - b^3) + a^2b^2]$

2. Montrer que  $\frac{ab}{a^5 + b^5 + ab} + \frac{bc}{b^5 + c^5 + bc} + \frac{ca}{c^5 + a^5 + ca} \leq 1$

### Solution

1. On a

$$\begin{aligned}
 (a+b)[(a-b)(a^3-b^3)+a^2b^2] &= (a^2-b^2)(a^3-b^3)+(a+b)a^2b^2 \\
 &= a^5 - a^2b^3 - a^3b^2 + b^5 + a^3b^2 + a^2b^3 \\
 &= a^5 + b^5
 \end{aligned}$$

2. Comme  $a-b$  et  $a^3-b^3$  sont de même signe alors  $(a-b)(a^3-b^3) \geq 0$ . D'où  $a^5 + b^5 \geq (a+b)a^2b^2$  ce qui entraîne que

$$\begin{aligned}
 a^5 + b^5 + ab &\geq (a+b)a^2b^2 + ab \Rightarrow \frac{1}{a^5 + b^5 + ab} \leq \frac{1}{(a+b)a^2b^2 + ab} \\
 \Rightarrow \frac{ab}{a^5 + b^5 + ab} &\leq \frac{ab}{(a+b)a^2b^2 + ab} = \frac{1}{(a+b)ab + 1} = \frac{c}{(a+b)abc + c} = \frac{c}{a+b+c} \\
 \Rightarrow \boxed{\frac{ab}{a^5 + b^5 + ab} \leq \frac{c}{a+b+c}} &\quad (1).
 \end{aligned}$$

On en déduit par analogie que  $\boxed{\frac{bc}{a^5 + b^5 + bc} \leq \frac{a}{a+b+c}}$  (2) et que

$$\boxed{\frac{ca}{a^5 + b^5 + ca} \leq \frac{b}{a+b+c}} \quad (3)$$

La somme des trois inégalités montre que

$$\frac{ab}{a^5 + b^5 + ab} + \frac{bc}{b^5 + c^5 + bc} + \frac{ca}{c^5 + a^5 + ca} \leq \frac{c}{a+b+c} + \frac{a}{a+b+c} + \frac{b}{a+b+c} = \frac{a+b+c}{a+b+c} = 1.$$

D'où  $\boxed{\frac{ab}{a^5 + b^5 + ab} + \frac{bc}{b^5 + c^5 + bc} + \frac{ca}{c^5 + a^5 + ca} \leq 1}$